\subsubsection{Диссоциация оксидов железа}

Железо в природе образует три устойчивых оксида - $Fe_2 O_3$ (гематит), $Fe_3 O_4$ (магнетит) и $FeO$ (вюстит). Ниже температуры $T<843-845^\circ C$ вюстит не существует. Магнетит имеет постоянный состав до $1500$, дальше его состав также переменный с избыточным содержанием кислорода, плавится при температуре $1587$. Гематит имеет две фазы - $\alpha$ и $\gamma$, устойчив до 1452, дальше разлагается на магнетит и кислород. Пренебрежем переменным составом вюстита, растворимостью и конденсируемостью фаз друг в друге и диссоциацией кислорода на атомы.

Диссоциация оксидов железа при $T > 843 \text{K}$ происходит по схеме \schemestart Fe\textsubscript{2}O\textsubscript{3} \arrow{->} Fe\textsubscript{3}O\textsubscript{4} \arrow{->} FeO \arrow{->} Fe\schemestop . 
\begin{align}
	\schemestart Fe\textsubscript{2}O\textsubscript{3} \arrow{->} 4Fe\textsubscript{3}O\textsubscript{4} + O\textsubscript{2} \schemestop,\quad \Delta H^0_{1} > 0; \\
	\schemestart 2Fe\textsubscript{3}O\textsubscript{4} \arrow{->} 6FeO + O\textsubscript{2} \schemestop,\quad\Delta H^0_2 > 0; \\
	\schemestart 2FeO \arrow{->} 2Fe + O\textsubscript{2} \schemestop,\quad \Delta H^0_3 > 0.
\end{align}

При $T < 843 \text{K}$, где FeO не существует, осуществляется реакция:
\begin{align}
	\schemestart $\frac12$ Fe\textsubscript{3}O\textsubscript{4} = $\frac32$ Fe + O\textsubscript{2} \schemestop,\quad \Delta H^0_4 > 0
\end{align}

В системе кроме газовой фазы кислорода может существовать до 4 конденсированных фаз. Система нонвариантна - нельзя изменить один из параметров без исчезновения одной из фаз.

% рис. 2.6
\begin{figure}[htbp]
	\centering
		\includegraphics[width=0.60\textwidth]{pics/2_6.png}
	\label{fig:2_6}
\end{figure}


Таким образом, задано три уравнения равновесия $k = f(T)$, а неизвестных - две, т.е. система переопределена.

\[\Phi = 3:\quad \]

% Казачков Е.А. - расчеты по теории металлургических процессов

Более строгий анализ требует учета фаз переменного состава.

% рис. 2.7
\begin{figure}[htbp]
	\centering
		\includegraphics[width=0.90\textwidth]{pics/2_7.jpg}
	\label{fig:2_7}
\end{figure}
%-----------------------------



%-----------------------------
\subsection{Термодинамика восстановления металлов из их оксидов}
%-----------------------------



%-----------------------------
\subsubsection{Общий анализ процесса восстановления}

Процессы химического восстановления имеют место в металлургии, сварке, пайке, порошковой технологии и других технологических процессах. Процесс взаимный - металл восстанавливается, восстановитель окисляется.
\begin{center}
	\schemestart MeO + B \arrow{->} Me + BO \schemestop
\end{center}
%\[MeO + B = Me + BO\]
Реакция будет идти в прямом направлении тогда и только тогда, когда воостановитель имеет большее сродство к кислороду. Как известно, химическое сродство определяется стандартным изменением энергии Гиббса в реакции диссоциации оксида. Эту реакцию можно представить в виде двух реакций:
\begin{center}
	\schemestart B + $\frac12$ O\textsubscript{2} \arrow{->} BO \schemestop \\
	\schemestart Me + $\frac12$ O\textsubscript{2} \arrow{->} MeO \schemestop
\end{center}
Представим, что металл и оксид взаимонерастворимы
\[k_1 = \left(\frac{a_{Me} a_{BO}}{a_{MeO} a_{B}}\right)_{\text{равн}}\]
\[\Delta G_1 = RT \left( \frac{a_{Me} a_{BO}}{a_{MeO} a_{B}} - \ln{k_1} \right)\]

Пусть рекакции 2 и 3 идт в равновесных условиях.

\[k_2 = \frac{a_{BO}}{ \left(P_{O_2}^{\text{ВО}}\right)^{1/2} a_B }\]
\[k_3 = \frac{a_{MeO}}{ \left(P_{O_2}^{\text{MeO}}\right)^{1/2} a_{Me} }\]

\begin{figure}[htbp]
	\centering
		\includegraphics[width=0.70\textwidth]{pics/2_8.png}
	\label{fig:2_8}
\end{figure}

\[ \frac{a_{BO} a_{Me}}{a_B a_{MeO}} = \frac{k_2}{k_3} \left(\frac{P_{O_2}^{\text{ВО}}}{P_{O_2}^{\text{MeО}}}\right)^{1/2} \]
\[ \frac{a_{BO} a_{Me}}{a_B a_{MeO}} = k_1 \left(\frac{P_{O_2}^{\text{ВО}}}{P_{O_2}^{\text{MeО}}}\right)^{1/2} \]
\[\Delta G_1 = RT \left( \ln{ k \left(\frac{P_{O_2}^{\text{ВО}}}{P_{O_2}^{\text{MeО}}}\right)^{1/2}} - \ln{k_1} \right) = \frac12 RT \ln{\frac{P_{O_2}^{\text{ВО}}}{P_{O_2}^{\text{MeО}}}}\]
В качетсве восстановителей могут выступать газообразные CO, H\textsubscript{2}, CH\textsubscript{4} и другие природные газы, входящие в состав воздуха; твердые восстановители - C, CaC\textsubscript{2}, Na\textsubscript{2}CO\textsubscript{3}; активные металлы - $Na$, $K$, $B$. Реакции с использованием углерода (угля) называют карботермическим восстановлением. В процессе сгорания образуются два оксида: $CO$ и $CO_2$. Поэтому есть два пути восстановления: косвенное $Me_O + CO = Me + CO_2$ и прямое $MeO + C = Me + CO$.
%-----------------------------


%-----------------------------
\subsubsection{Восстановление оксидов металла газами}

Рассмотрим на примере косвенное восстановление:

\begin{center}
	\schemestart MeO + CO \arrow{->} Me + CO\textsubscript{2} \schemestop
\end{center}

\[K_1 = \frac{a_{Me} a_{CO_2}}{a_{MeO} a_{CO}} = \frac{\% CO_2}{\% CO}\]

Поскольку оба газа находятся в общей смеси, то 
\[p_{CO} = \%CO \cdot p\]
\[p_{CO_2} = \%CO_2 \cdot p\]

\begin{wrapfigure}{r}{0.45\textwidth}
	\includegraphics[width=1\linewidth]{pics/2_9.png}
\end{wrapfigure}

Как видно из уравнения 1 общее давление не влияет на равновесие, т.к. число молей не увеличивается ни в одну сторону. Поэтому в правило фаз приходит противоречие. В таких случаях правило фаз применяют в другой формуле $C = k + 1 - \Phi$. Таким образом, равновесие можно смешать только изменяя температуру.

Уравнение изотермы
\[ \Delta G = RT \left( \ln{ \frac{(\%CO_2)'}{(\%CO)'} }  - \ln{ \frac{\%CO_2}{\%CO} } \right) \]


Поэтому у трудоновосстановимых оксидов, как $MgO$, $SiO_2$, $Al_2O_3$, $P_2O_5$, трудно создать восстановительную атмосферу, поэтому косвенное восстановление не применимо ($k_1 << 1$). У легковосстановимых оксидов - $Cu_2O$, $PbO$, $Fe_2O_3$ - ($k_2 >> 1$). Есть средневосстановимые оксиды - $FeO$, $Fe_3O_4$, $WO_3$ - $k_1 = 0.3 \ldots 0.9$.
%-----------------------------


%-----------------------------
\subsubsection{Восстановление водородом}
\begin{center}
	\schemestart MeO + H\textsubscript{2} \arrow{->} Me + H\textsubscript{2}O \schemestop
\end{center}
\[k_1 = \frac{\%H_2O}{\%H_2}\]
\[ \Delta G = RT \left( \ln{ \frac{(\%H_2O)'}{(\%H_2)'} }  - \ln{ \frac{\%H_2O}{\%H_2} } \right) \]

Таким образом, термодинамика восстановления водородом формально сходна с восстановлением $CO$. Различие в восстанавливающих способностях. При T $<$ 1093K эффективно использовать $CO$. Напротив, при T$>$1093K, используют $H_2$.
%-----------------------------


%-----------------------------
\subsubsection{Восстановление оксидов железа газами}

Рассмотрим косвенное восстановление углеродом (с помощью $CO$). Так же, как  и при диссоциации, восстановление идет по схеме \schemestart Fe\textsubscript{2}O\textsubscript{3} \arrow{->} Fe\textsubscript{3}O\textsubscript{4} \arrow{->} FeO \arrow{->} O\schemestop\ при $T > 845\text{K}$, а при $T<845\text{K}$ -- \schemestart Fe\textsubscript{2}O\textsubscript{3} \arrow{->} Fe\textsubscript{3}O\textsubscript{4} \arrow{->} O \schemestop.
%\[Fe_2 O_3 \longrightarrow Fe_3 O_4 \rightarrow FeO \rightarrow O,\quad \]
%\[Fe_2 O_3 \longrightarrow Fe_3 O_4 \rightarrow O, \quad T<845K\]

Указанным превращениям соответствуют следующие реакции косвенного восстановления углеродом:

\begin{center}
	\schemestart 3Fe\textsubscript{2}O\textsubscript{3} + CO \arrow{->} 2Fe\textsubscript{3}O\textsubscript{4} + CO\textsubscript{2} \schemestop,\quad $\Delta H_0<0$
\end{center}

При $T > 845$:

\begin{align*}
	\schemestart Fe\textsubscript{3}O\textsubscript{4} + CO \arrow{->} 3FeO + CO\textsubscript{2} \schemestop, \\
	\schemestart FeO + CO \arrow{->} Fe + CO\textsubscript{2} \schemestop
\end{align*}

При $T < 845$:

\begin{center}
	\schemestart $\frac14$ Fe\textsubscript{3}O\textsubscript{4} + CO \arrow{->} $\frac34$ Fe + CO\textsubscript{2} \schemestop
\end{center}

Диаграмма восстановления является "`зеркальным"' отражением диаграммы диссоциации.

% рис.2.10
\begin{figure}[htbp]
	\centering
		\includegraphics[width=0.5\textwidth]{pics/2_10.png}
	\label{fig:2_10}
\end{figure}


Также имеют место процессы, где активности меняются (два параметра).  В целом, характер кривых не меняется.
%-----------------------------


%-----------------------------
\subsubsection{Восстановление оксидов твердым углеродом}
Из-за плохого контакта кусков твердого углерода (кокса) с кусками оксидов металлов, реакции в твердой фазе малоэффективные. Поэтому чаще всего она идет  с участием газообразной фазы. 
Таким образом, если пренебречь растворимостью фаз друг в друге, независимым параметром является либо T либо P.

% рис 2.11
\begin{figure}[htbp]
	\centering
		\includegraphics[width=0.50\textwidth]{pics/2_11.png}
	\label{fig:2_11}
\end{figure}


Пусть реакция 2 имеет равновесие в т.Б. Мы видим, что для реакции газификации 2 имеется избыток $CO_2$. 

На этом основано восстановление даже трудновосстановимых оксидов с помощью вакуума.

\subsubsection{Восстановление оксидов железа твердым углеродом}
% самостоятельно
\subsubsection{Металлотермическое восстановление}
% тоже

\subsection{Механизм и кинетика диссоциации оксидов, карбонатов и других соединений}

Диссоциация оксидов, карбонатов, сульфидов, галлогенидов и др. соединений происходит однотипно, по одним и тем же механизмам. Часто эти реакции называют топохимическими реакциями, т.к. они происходят на границе двух фаз (причем одна из них конденсирована).

Обобщенный механизм диссоциации:
\begin{enumerate}
	\item образование перенасыщения новой конденсированной фазы в составе старой;
	\item возникновение зародышей новой фазы путем случайного образования сгущений из атомов (молекул) новой фазы;
	\item рост зародышей - растут, сливаются, образует новая поверхность реакция, перекрывающая доступ к газу;
	\item диффузия атомов новой фазы или газов ($O_2$) через слой новой фазы
\end{enumerate}

Первая стадия у карбонатов сводится к отрыву ионов кислорода от ионов $CO_3$
\[CO_3^{-2} \rightarrow CO_2 \cdot O_2^{2-} \rightarrow CO_2 + O^{2-}\]
\[O^{2-} + Me^{2+} = MeO\]
На этой стадии происходит взаимное изменение решеток анионной и катионной фаз, т.е. старая и новая фазы ускоряют реакцию. Это явление называют автокатализом.

Вторая реакция наиболее замедленна в начале. Известно, что для образования гетерогенного зародыша с образованием поверхности раздела нужно увеличить энергию Гиббса, т.е. сообщить энергию извне, причем, тем больше на единицу площади, чем меньше зародыш. Поэтому "`выживают"' только большие зародыши, но в начале их мало. С увеличением размеров, скорость их роста увеличивается.

На третьей стадии зародыши сливаются друг с другом, образуя ....., поэтому суммарная площадь реакции уменьшается, скорость падает.

На четвертой стадии паденю скорости процесса способствует замедленная диффузия газов.

% рис. 2.13

Общее уравнение для расчета скорости приращения
\begin{equation}
\nu = C \cdot \exp{-\frac{\Delta G_{\text{кр}}}{RT}} \cdot \exp{-\frac{W}{RT}}
\label{eq:}
\end{equation}
% G, W - описать

Однако, реально расчитать по этим уравнениям практически невозмжоно из-за неопределимости переменных.

Поэтому обычно применяют формально-кинетический подход, заключающийся в решении диффиренциальных уравнений. Вся физика процесса скрывается в константах. 

% рисунок из тетради

Стадии 1, 2 уже прошли, и на поверхности карбоната образовался моноатомный слой. Примем, что удельный объем $\bar{V}$ у новой и старой фаз одинаковый. Тогда скорость приращения можно предстваить как разнговсть скоростей прямой и обратной реакций:
\[V = S (k_1 - k_2 \cdot p') \]
\[V_{\rightarrow} = k_1 p\]
\[V_{\leftarrow} = k_2 p'\]
\[S = 4 \pi r^2\]
\[k = \frac{k_1}{k_2} = p\]
\[V = 4\pi r^2 k_1 \left(1-\frac{p'}{p}\right)\]
составим и решим диффур
\[V = -\frac{1}{\bar{V}} \frac{dp}{d\tau} = -\frac{4\pi r^2}{\bar{V}} \frac{dr}{d\tau}\]
\[\frac{dr}{d\tau} = -\bar{V}k_1\left(1-\frac{p'}{p}\right),\ r(0) = r_0\]
\[ \alpha = 1 - \left(\frac{r}{r_0}\right)^3 \]

\[\tau^{*} = \frac{r_0}{\bar{V}k_1\left(1-\frac{p'}{p}\right)}\]
Время приращенгия зависит от размера (радиуса) исходного куска, внешнего давления, а также от температуры, которая влияет на $k_1$ и $p$. Используя эту формулу можно найти время полураспада карбоната.
Таким образом , для разложения второй половины куска необходимо почти в четыре раза больше времени, чем для первого. Это связано с непрерывным сокращением реакционной поверхности.

\subsection{Кинетика окисления твердых металлов}
Окисление металлов бывает низкотемпературное и высокотемпературное. Низкотемпературное окисление связано не только с реакцией с кислородом, но и с дргимим неблагоприятными факторами -- паров воды, агрессивных сред. Вообще, окисление любого вида -- важнейшая тема экономии металла. Мы рассмотрим только высокотемпературное окисление, которое имеет мсто в металлургии, при сварке, пайке, горячей обработке давлением и т.д. Окисление, так же, как диссоциацаия, является гетерогенным процессом, так же есть процессы ускорения/замедления, катализ.
Рассмотрим окисление на бесконечной поверхности и будем считать, что на поверхности уже образовался первый слой новой фазы (оксида). Тогда скорость прирашения можно представить как
\[V = k_1\left( C_{Me}' + \frac{p'}{RT} \right)\]
$C'_{Me}$ - равновесная концентрация растворенного металла в оксиде. V - моль/м$^2$c. С другой стороны
\[ V = \frac{1}{\bar{V}} \frac{dx}{d\tau} \]
\[h(\tau) = \bar{V} k_1 \left( C_{Me}' + \frac{p'}{RT} \right) \tau\]
В этом (и предыдущей) залаче мы пренебрегаем диффузионным ограничением. Однако это справедливо только на начальной стадии, когда толщина слоя мала.

\subsection{Механизм и кинетика восстановления металлов из твердых оксидов газами}
Процесс восстановления также явялется топохимической реакцией.
адсорбция восстановителя на слое металла, диффузия восстановителя в газовой фазе через поры и трещины к поверхности оксида. Адсорбционно-каталитический механизм:
\[MeO + B \rightarrow MeO \cdot B\]
\[MeO \cdot B  = Me \cdot BO\]
\[Me \cdot BO = Me + BO\]

Этот механизм подтверждается следующим: даже небольшие добавки продукта реакции ВО приводит к резкому замедлению процессу. ....? является каталитическим ядом. 

Пренебрегая процессом диффузии для плоской поверхности скорость приращения $V$:
\[v = k_1 c_B - k_2 c_{BO}\]
\[c = c_B + c_{BO}\]
\[v = k_1 c_B - k_2 c_B = (k_1 + k_2)\left( c_B - \frac{k_2 c}{k_1+k_2} \right) = k(c_B - c_B^0\]

При равновесии $v = 0$, поэтому
\[c_B^0 = \frac{k_2c}{k_1+k_2}\]

\[\frac{dx}{d\tau} = \bar{V}k(c_b - c_B^0)\]
\[h(\tau) = \bar{V}k(c_b - c_B^0)T\]

\subsection{Взаимодействие металлов со шлаками}
\subsubsection{Функции шлаков}
Шлаки, являющиеся неизбежными продуктами производства играют важную роль в процессах металлургии, сварки, пайки, литья и др. Шлак, как более легкая фракция, чем металл, всплывает на его поверхности, защищает его от окисления. Любое взаимодействие металла с внешней средой происходит через шлак. От состава, структуры и свойств заваист качество металла. Шлаки являются смесью различных оксидов - основных ($FeO$, $MgO$, $MnO$), ($P_20_5$,), амфотерных ($Fe_2O_3$,...). В состав шлаков также входят карбиды ($CaC$), фториды ($CaF$), бориды и др. вещества. 

В зависимости от того, какая функция шлака требуется, подбирают шлак нужного состава. Например, на стадии окисления ... важным является наличие большого количества $FeO$. Наоборот, на стадии удаления серы из стали нужно меньше $FeO$ и болшье $CaO$. Шлаки должны бтыь жидкими, чтобы не тормозить диффузию через него. Шлаки не должны реаигировать с футеровкой (огнеупорной поверхностью) печей, кофшей, и т.д.